［Chadwick Boseman 病逝］陳沛然醫生 教你認識大腸癌

Marvel 超級英雄電影《黑豹 (Black Panther)》男主角 Chadwick Boseman 因大腸癌去世，年僅 43 歲。

根據Boseman twitter 帳戶聲明，仔在家中病逝。聲明指，Boseman 4 年前患上大腸癌，由第3期開始一直治療，但最終進入第4期。

大腸癌是什麼？
大腸癌是當大腸... 有癌病。

大腸是人體的消化系統的一部分，也是最後的部份。消化系統包括食道，胃和小腸和大腸，在肛門結束，它們負責從食物吸收水份和營養，很多營養要吸收例如維他命、礦物質、碳水化合物、脂肪和蛋白質。

當細胞的生長失去控制，不斷異常生長形成惡性腫瘤，就是所謂的癌病。

大腸，也可以叫做結腸。

大腸癌的病癥
初期的大腸癌是可以沒有病癥的，而常見的病徵有：大便有血、大便習慣改變、腹瀉，便秘或感覺排便不清、腹部不適、體重下降和疲倦。

第一，要準確診斷大腸癌
要診斷大腸癌，不是在坊間抽血驗腸癌指數，而是經過醫生問病歷和身體檢查後有懷疑，可以驗大便隱血測試或大腸鋇劑灌腸造影，也可以做腸鏡檢查。腸鏡檢查不但能去除瘜肉，更可以拿到活驗組織，在顯微鏡下檢查細胞是否有癌症的跡象。

第二，確診後要問第幾期
確診大腸癌後，要做一些檢查找出癌細胞是否已擴散，就是一般所說的第一期至第四期，知道癌症的期數對治療計劃是非常重要的。癌症可以直接或經過淋巴系統和血液擴散，當癌症擴散到身體的其他部分，擴散了腫瘤跟原發腫瘤有著相同類型的癌症，例如大腸癌擴散到肺，在肺內的癌細胞其實是大腸癌細胞，所以我會叫該疾病為大腸癌擴散到肺部，而不是肺癌。

第一期，癌症在大腸壁最內層的粘膜，並生長到黏膜下層，甚至已到大腸的肌肉層，癌症仍然在大腸內。

第二期，癌症已經穿過大腸壁的肌肉層直至最外層，某些更可以生長至鄰近器官。

第三期，癌症已經穿過大腸壁，擴散到附近的淋巴。醫生可以用手術切除第一至第三期大腸癌，而醫生會建議第三期大腸癌患者，手術後再加上輔助化療。手術前要考慮到患者身體狀況，例如我見過有病人因為有高血壓、糖尿病、急性心臟病、中風和慢性腎衰竭等，而不適合做全身麻醉做手術。

第四期的大腸癌，癌症已經通過血液和淋巴擴散到身體的其他部位，如肺，肝，腹壁，或卵巢，不可能單以手術把全部有癌症的地方都切除。除了手術外，治療大腸癌的標準方法還有化療和放射治療。在千禧年之前，只有一種化療比較有效，那些年的第四期大腸癌患者大概有一年的壽命，學術的名稱是存活時間中位數。隨著醫術進步，有口服的化療和新的化療藥，其後更有不同的標靶治療，有些病人的存活時間可能增加一倍，至兩三年或以上。

預防勝於治療
及早發現才是對付大腸癌的最好方法，而預防更加是勝於治療。

有些人患大腸癌風險較高，首先與飲食有關的，如纖維含量不足和食大量紅肉和加工食品。生活習慣如缺乏運動、肥胖、食煙和飲酒。其他風險因素，例如50歲或以上男性、腸癌家族史或遺傳性腸病的基因突變、大腸長期發炎、過往有大腸瘜肉。雖然未必能夠改變其他風險因素，但是良好的飲食和生活習慣，不只是大腸癌，其他心血管病、高血壓、糖尿、高膽固醇也適用。

感謝 長知識了